<!-- Written by Nikolay Dema <ndema2301@gmail.com>, September 2022 -->
<!-- Дополнено Артуром Голубцовым в сентябре 2023 -->

# Хакатон СтарЛайн 2022, квалификация в симуляторе

Задача - автономно обнаружить и прочитать информацию со всех QR кодов в затерянном городе.

Данное решение прошло квалификацию на хакатон 2022 года от СтарЛайн по беспилотникам.

Видео с запуском квалификационного решения 2022 года:

[![YouTube](../../docs/pics/qualification_2022.png)](https://www.youtube.com/watch?v=aodt0-If8kQ)

## Установка необходимого ПО

![bereg_in_ozyland](../../docs/pics/bereg_in_ozyland.gif)

Симуляция включает модель небольшого, затерянного в песках города и робота,
имеющего на борту rgbd-камеру и лидар.

В качестве симулятора используется [gazebo](https://classic.gazebosim.org/).
В качестве основного фреймворка для разработки используется
[ROS2](https://docs.ros.org/en/galactic/).

Работа с симулятором предполагается внутри docker-контейнера, скрипты и
утилиты для работы с которым предоставляются в составе репозитория.

### Инструкция по установке

**На данный момент эта инструкция работает только для компьютеров с видеокартой от nvidia!**

1. Склонируйте репозиторий и перейдите в корневую директорию репозитория.

    ```bash
    git clone --recurse-submodules git@gitlab.com:goldarte/starline-2022.git
    cd starline-2022
    ```

2. Установите docker:

    Для установки можно воспользоваться скриптом ниже. В случае, если на вашем
    ПК используется видеокарта от nvidia, то обозначенный скрипт следует
    исполнить с параметром **-n** или **--nvidia**. В этом случае на хост
    дополнительно будет установлен NVIDIA Container Toolkit

    ```bash
    . scripts/docker_install.bash -n
    ```

    **Для установки вручную** воспользуйтесь
    [официальной инструкцией установки docker](https://docs.docker.com/install/linux/docker-ce/ubuntu/).
    В случае, если на вашем ПК используется видеокарта от nvidia, то дополнительно
    следует установить [nvidia container toolkit](https://github.com/NVIDIA/nvidia-docker).

    После этой операции следует перезайти в систему для корректной работы docker.

3. Соберите docker образ с ROS и необходимыми зависимостями для запуска симулятора и решения задачи

    ```bash
    . simulation/docker/build.bash
    ```

## Решение квалификационной задачи

1. Запустите собранный на предыдущем этапе docker контейнер

    ```bash
    . simulation/docker/run.bash
    ```

2. Подключитесь к запущенному контейнеру и перейдите в директорию с квалификационным заданием

    ```bash
    . simulation/docker/into.bash
    cd starline_2022/simulation/test_task
    ```

3. Соберите необходимые пакеты и обновите переменные окружения

    ```bash
    colcon build --symlink-install
    . install/setup.sh
    ```

4. Для запуска демонстрации исследования местности и обнаружения qr кодов наберите в терминале команду

    ```bash
    ros2 launch qr_explore start.launch.py
    ```

    Найденные QR коды публикуются в топик `/detected_qrs`

## Использование docker-контейнера и организация процесса разработки

* Для работы с докер-контейнером доступны следующие скрипты:

    ```bash
    simulation/docker/build.bash  - сборка образа
    simulation/docker/run.bash  - запуск контейнера
    simulation/docker/into.bash - запуск bash-сессии в контейнере
    simulation/docker/stop.bash - остановка контейнера
    ```

* В качестве IDE можно использовать vscode и с помощью расширения Remote-Containers подключаться прямо к контейнеру, а там дальше поставить все любимые и необходимые расширения. Плюс такой схемы - в том, что для vscode будет доступно окружение контейнера.


### Запуск только симулятора с роботом

Для запуска симуляции воспользуйтесь launch-файлом из пакета survey:

```bash
ros2 launch survey ozyland.launch.py
```

После этого в окне gazebo вы должны увидеть примерно следующую картинку:

![turtletown_gazebo](../../docs/pics/ozyland.png)

### Запуск исследования местности на Turtlebot

Всё строго по туториалу отсюда: https://github.com/robo-friends/m-explore-ros2

При каждом открытии терминала следует подключаться к контейнеру с помощью команды

```bash
. simulation/docker/into.bash
```

1. В одном окне терминала выполните

    ```bash
    ros2 launch nav2_bringup tb3_simulation_launch.py slam:=True headless:=False
    ```

2. Подождите пару минут, пока gzclient просрётся. Вас может пугать и нервировать окошко, что gazebo не отвечает, просто забейте на это

3. В другом окне терминала выполните

    ```bash
    ros2 launch explore_lite explore.launch.py
    ```
